\documentclass{beamer}
\usepackage[MeX]{polski} 
\usepackage[utf8]{inputenc}  
\usepackage{graphicx}
\usepackage[table]{xcolor}
\setlength{\arrayrulewidth}{0.5mm}
\setlength{\tabcolsep}{18pt}
\renewcommand{\arraystretch}{2.5}
\usepackage[most]{tcolorbox}
\usepackage{float}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{biblatex}
\addbibresource{horrible.bib}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{positioning}
\usepackage{wrapfig}
\hypersetup{colorlinks=true, linkbordercolor=DarkRed,linkcolor=DarkRed}
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {./images/} }
\usetheme{Bergen}
\usecolortheme{dolphin}



\author[]{Artur Jakubowski}
\title{Właściwości wody}

\begin{document}
    \frame{\titlepage}
    \begin{frame}{Spis treści}
    
    % \includegraphics[width=4.5cm, height=3.5cm]
    % {image.png}
        \centering
        {
            \hypersetup{linkcolor=white}
            \tableofcontents
            \label{fig:wrapfig}
        }
    \end{frame}
	\begin{frame}{Właściwości wody}
        \section{Właściwości wody}
        \includegraphics[width=4.5cm, height=3.5cm]
    {woda.png}
        
        Woda jest głównym związkiem nieorganicznym wchodzącym w skład organizmów.
    \end{frame}
    \begin{frame}{Wiązanie wodorowe występują m.in.:
}
        \section{Wiązanie wodorowe występują m.in.:
}
        \begin{itemize}
          \item między cząsteczkami wody

          \item Między cząsteczkami zasad azotowych różnych nukleotydów

          \item związkach organicznych: alkoholach, aminokwasach, kwasach nukleinowych, białkach.

        \end{itemize}
        \flash
        \begin{flushright}
            \includegraphics[width=5.5cm, height=3.5cm]{serce.png}
        \end{flushright}
    \end{frame}
    \begin{frame}{GĘSTOŚĆ WODY
}
        \section{GĘSTOŚĆ WODY
}
        \begin{itemize}
          \item Im mniejsza temperatura tym gęstość wody maleje, a jej objętość
wzrasta, co jest spowodowane zwiększaniem się odległości między
cząsteczkami wody w wyniku powstawania regularnie rozmieszczonych
wiązań wodorowych.

          \item Warstwa lodu w zbiornikach wodnych tworzy warstwę izolacyjną, dzięki
której zbiornik wodny nie zamarza przy dnie, umożliwiając tym samym
istnienie życia w głębszych jego partiach.

        \end{itemize}
        \vspace{15px}
        \centering
            \colorbox{cyan}{H2 + O2 == H2O
}
        \vspace{10px}
        \centering
            \colorbox{cyan}{2H2 + O2 == 2H2O
}
    \end{frame}
    \begin{frame}{CECHY WODY
}
    \begin{wrapfigure}{r}{0\textwidth}
              \centering
          \includegraphics[width=3.5cm, height=1.5cm]
          {cos.png}  
    \end{wrapfigure}
        \section{TŁUSZCZE}
        Adhezja – przyleganie, zjawisko łączenia się powierzchni dwóch różnych ciał fizycznych.
 \cite{estrami} 
        \vspace{10px}
        \begin{itemize}
          \item U roślin dzięki adhezji cząsteczki wody przylegają do ścian cewek lub naczyń, z kolei zwierzęta wykorzystują to zjawisko przy poruszaniu się po gładkich powierzchniach, np. liściach.

          \item Kohezja - Spójność, zjawisko wzajemnego przyciągania się cząsteczek tej samej substancji

        \end{itemize}
        \centering
            \colorbox{cyan}{metal + woda == wodorotlenek + wodór
}
    \end{frame}
    \begin{frame}{WYSOKIE CIEPŁO PAROWANIA
}
        \section{WYSOKIE CIEPŁO PAROWANIA
}
        \begin{tabular}{ |p{3cm}|p{3cm}| }
            \hline
              U ssaków
 &  U roślin \\ 
             \hline
             Dzięki wysokiemu ciepłu parowania pełni funkcję termoregulacji & Podobną funkcję spełnia woda w procesie transpiracji \\  
             Np. Większość ssaków wydziela pot, który parując chroni organizm przed przegrzaniem &  \\
             \hline
        \end{tabular}
    \end{frame}
    \begin{frame}{DUŻE CIEPŁO PAROWANIA
}
        \section{DUŻE CIEPŁO PAROWANIA
}
        Woda ma najwyższe ciepło właściwe spośród wszystkich znanych substancji.
Oznacza to, że aby podnieść temperaturę wody, należy dostarczyć jej dużą ilość energii cieplnej, natomiast aby obniżyć temperaturę, trzeba sporą ilość energii odebrać
Dzięki temu woda zawarta w organizmie chroni go przed nagłymi zmianami temperatury otoczenia. 

    \end{frame}
    \begin{frame}{POZOSTAŁE CECHY WODY
}
        \section{POZOSTAŁE CECHY WODY
}
        \begin{itemize}
          \item Woda jest substancją obojętną elektrycznie i chemicznie.


          \item Woda jest środowiskiem do zachodzenia różnych reakcji biochemicznych.


          \item Woda jest materiałem budulcowym roślin i zwierząt, transportuje materię i energię.

            \item Woda jest siedliskiem wielu roślin i zwierząt.

        \end{itemize}
    \vspace{10px}
        \centering
            
    \end{frame}
    \begin{frame}{UNIWERSALNY ROZPUSZCZALNIK
}
        \section{UNIWERSALNY ROZPUSZCZALNIK
}
        Woda jest uniwersalnym rozpuszczalnikiem większości związków chemicznych (polarnych), budujących organizmy.
Jej cząsteczki rozrywają wiązania
wodorowe między cząsteczkami innej
substancji polarnej i zastępują je swoimi
wiązaniami wodorowymi, czego efektem
jest rozpuszczanie się substancji.
        
    \end{frame}
    \begin{frame}{Dziękuję za uwagę}
        \section{KONIEC}
        \centering
        \includegraphics[width=8.5cm, height=3.5cm]{lisc.png}
        Prezentację wykonał Artur Jakubowski

    \end{frame}
    \begin{frame}[References]
        \frametitle{References}
        \bibliographystyle{amsalpha}
        \printbibliography
\end{frame}
\end{document}
